<cesDoc id="sin-w-news-home-ravaya-57" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-ravaya-57.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>පොත් පොකුර</p>

<p>විප්ලවකාරයන්ගේ
වීරයා - චේ ගැන පොතක්</p>

<p>චේ, අපේ තරුණ සටන්කාමීන් මන්මත් කළ අපූරු චරිතයක්.
සටන්කාමිත්වය, කැපවීම, විප්ලවීය ජීවගුණය, සන්නද්ධ අරගලය ආදී පංති අරගලයක
විවිධ පාර්ශවයන් පිළිබඳව නව මංපෙත් විවර කළ ප්රායෝගික විප්ලවවාදියෙක් හැටියටයි
ලොව පුරා විප්ලවවාදීන් අතර චේ ප්රකට වී ඉන්නේ. චේ හෙවත් අර්නස්ටෝ චේ ගුවේරාගේ
ජීවිතයේ විවිධාකාර වූ අත්දීකීම් අළලා මාලනී ගෝවින්නගේ රචනා කළ චේ නම් වූ කෘතිය
දීන් එළිදීක තිබෙනවා. 1997 මැයි මාසයේ දී ආර්ජන්ටිනාවේ වැලේග්රෑන්ඩ් ගුවන්
තොටුපොළ අසල වළ දමා තිබූ චේ ගේ සිරුරේ සුන්බුන් ගොඩගැනීමත් සමග ලොව
පුරා පැතිර ගිය චේ ගුවේරා පිළිබඳ නව උද්යෝගය මෙම කෘතියට පාදක වූ පුවත් පත්
විශේෂාංගය සකස් කිරීමට තුඩු දුන් බව සින්ථමිණ පුවත් පතේ විශේෂාංග ලේඛිකාවක වන මාලනී
ගෝවින්නගේ සඳහන් කරනවා. මාක්ස්, ලෙනින් බඳු ලෝක ප්රකට විප්ලවවාදීන්ගේ නම්
අතරට එක්වූ චේ ගේ නාමය ලෝකයේ බොහෝ රටවල සේ ම විශේෂයෙන් ලාංකේය තරුණ පරපුර
අතර මහත් ආස්වාදනීය චරිතයක් වුණා. ඉතා ආකර්ශනීය හා සවිස්තරාත්මකව ලියවී ඇති චේ
චරිතාපදානය විප්ලවීය මාවත් සොයන සටන්කාමීන්ට පමණක් නොව පොත පත කියවීමට ඇල්මක් දක්වන
කාටත් රසවත් අත්දීකීමක් වනවාට සැකයක් නැහැ. විජේසූරිය ග්රන්ථ කේන්ද්රය ප්රකාශයට පත් කර
ඇති මෙහි කවරය සිසිර විජේතුංගගේ නිර්මාණයක්. මිල රු. 150/-යි.</p>

<p> </p>

<p>කාරියකරවනගේ
මතක පොත</p>

<p>ඩී.එෆ්. කාරියකරවන අපට සිටින ප්රවීණම ජනමාධ්යවේදියා හැටියට සලකන්න
පුන්ථවන්. ප්රවීණත්වයට අමතරව කාරියකරවන මාධ්යවේදියෙකු හැටියට ප්රගුණ කරගෙන තිබෙන ගුණාංග අද
ජනමාධ්ය ක්ෂේත්රයට අවතීර්ණ වන අලූත් පරපුරට ඉතා වැදගත්වෙනවා. කාරියකරවනගේ දශක හතරකට
වැඩි ජීවන ගමනේ ලද අත්දීකීම් විශේෂයෙන් ම පුවත් පත් ලෝකය තුළ ඔවුන්ගේ භාවිතාව
කිරා මැන බැලිය හැකි කෘති පෙළක දෙවැන්න මෑතක දී නිකුත්වුණා. මතක පොතෙන් තව ටිකක්
නමින් පළ වී ඇති මෙම කෘතිය ස්වයං චරිතාපදානයක තවත් පියවරක් හැටියටත් සලකන්න
පුන්ථවන්. මෙහි මුල් කෘතිය නම්කර තිබුණේ දසක සතක මතක කියායි. කාරියකරවනගේ පුවත්පත්
කලා ජීවිතයෙන් අපට ඉගෙන ගැනීමට තිබෙන දැ අපමණ බව මේ කෘතිය කියවන විට හැඟී යනවා.
විශේෂයෙන් ම පුවත්පත් කලාවේදියකු සතු විය යුතු විවිධ විෂයයන් පිළිබඳ දීනුම,
මානසික අල්ලස්වලට ලොල් නොවීම, අදීනත්වය ආදී ගති ලක්ෂණ ඔහුගේ ජීවන අත්දීකීම්
තුළින් ප්රකට කර තිබෙනවා. මේ සියල්ලටම වඩා පෑනෙන් හපන්කම් පෑමේ දී නිවැරදි බස
පරිහරණය කිරීමේ ශක්තිය කොතරම් වැදගත්ද කියන කාරණය ද කාරියකරවන අපූරුවට පෙන්වා දෙනවා.
පොතට පසුවදනක් ලියන ප්රවීණ මාධ්යවේදී ධර්මසිරි ගමගේ සඳහන් කරනවා වගේ ම කොඳු නාරටිය
කෙළින් තබාගත් මාධ්යවේදියෙකු වශයෙන් එතුමාගේ ආදර්ශය අපට කදිමයි. කාරියකරවන ග්රන්ථ
ප්රකාශනයක් වන මතක පොතෙන් තවටිකක් කේ.එම්.අයි. ස්වර්ණසිංහගේ කවර නිර්මාණයකින්
අලංකෘතයි. පොතේ මිල රු. 200යි. </p>

<p> </p>

<p>සංවර්ධනය
ගැන පොතක්</p>

<p>සංවර්ධනය ලෝකය පුරා කවරදාවත් නොනැවතී කතා බහට ලක්වන
මාතෘකාවක්. සංවර්ධනය කියන මාතෘකාව පිළිබඳව පවතින මේ කතාබහ රටින් රටට කලාපයෙන්
කලාපයට විවිධ මුහුණුවර ගන්නවා. විශේෂයෙන් ම ලංකාව වැනි තුන්වැනි ලෝකයට අයිතියයි
සැලකෙන රටක සංවර්ධනය යන්න හුදෙක් කතාබහට ලක්වීමෙන් පමණක් නොව ප්රායෝගික
කි්රයාකාරිත්වය තුළින් ද සනාථ කරගත යුතු විෂයයක් බවට මෙය පත් වී තිබෙනවා. මේ විෂය
පිළිබඳ කොතෙක් කතාබහ ඇතිවුනත් සිංහල භාෂාවෙන් මේ ගැන ගැඹුරින් කෙරෙන අධ්යයනයන්
ඉතා සීමිතයි. එබැවින් එම අඩුව සපුරාලීම පිණිස මෑතක දී පළවුණු පොත් පෙළ අතරට
අලූතෙන් එක් වූ කෘතියක් වශයෙන් සංවර්ධනය හැඳින්විය හැකියි. සංවර්ධනය රචනා කරන ඉන්ද්රජිත්
සෙනෙවිරත්න මෙම විෂය ක්ෂේත්රය පිළිබඳව න්යායික හා ප්රායෝගික දීනීමක් ඇති
විද්යාර්ථරියෙක්. ප්රධාන මාතෘකා 5ක් යටතේ සම්පාදනය කර ඇති මෙම කෘතියට සංවර්ධනය හඳුනා
ගැනීම, ආර්ථික විද්යාත්මක දෘෂ්ටියෙන් සංවර්ධනය, සමාජ  විද්යාත්මක දෘෂ්ටියෙන් සංවර්ධනය, දේශපාලන
න්යායාත්මක දෘෂ්ටියෙන් සංවර්ධනය හා නව ප්රවණතා ආ'' මාතෘකා ඇතුළත්. උසස් අධ්යාපන
කටයුතුවල නිරත සිසු සිසුවියන්ට සේ ම සමාජ සමීක්ෂණ, සංවර්ධන ප්රතිපත්ති සම්පාදනය
ආදී ක්ෂේත්රවල නිරත අයට ද මෙම කෘතිය අත්වැලක් විය හැකියි. සෙවන් ග්රැෆෝස් ප්රකාශනයක්
වන සංවර්ධනය කෘතියේ කවරය සිතුමිණි රත්නමලලගේ නිර්මාණයක්. කෘතිය රු. 200කට මිලකර
තිබෙනවා.</p>

<p> </p>

<p>තාත්තලා
සහ පුත්තු සමග දෙනගම</p>

<p>දෙනගම සිරිවර්ධනගෙ අලූත්ම යොවුන් නවකතාව තාත්තලා සහ පුත්තු
යොවුන් නවකතා ගණනාවක්ම ලියා තිබෙන දෙනගමගේ මිතුරෝ නමැති යොවුන් කෘතියට 1992 දී
ජාත්යන්තර යෞවන සාහිත්යය සම්මානයක් ද හිමිවුණා. ඊට අමතරව ඔහුගේ වෙනත් කෘතිවලට විවිධ
සම්මාන දිනාගැනීමටත් ඔහු සමත් වී සිටිනවා. තාත්තලා සහ පුත්තු යොවුන් නවකතාවට පාදක
වන්නේ යොවුන් වියේ දරුවන් හා වැඩිහිටි පරපුර අතර පවතින පරතරය හෙවත් පාරම්පරික
ගැටුමයි. පුවත් පත් කලාවේදියකු වශයෙන් ඉතා සංවේදී මිනිසෙකු වන දෙනගම තමාට මිතුරෙකුගෙන්
අසන්න ලැබුණු සෝචනීය පුවතක් පසුබිම් කරගෙන මෙම නවකතාව රචනා කර තිබෙනවා. තාත්තලා සහ
පුත්තු කෘතියෙන් ලේඛකයා කියාපෑමට උත්සාහ කරන්නේ වැඩිහිටි පරපුර හා දරුවන් අතර
පවතින මෙම අනවබෝධය හා ගැටුමට තුඩු දී තිබෙන සමාජ පරිසරය පිළිසකර නොකළහොත්
එය තවත් බරපතල සමාජ ව්යසනයකට මඟ පාදාදිය හැකි බවයි. ලේඛකයා තමාට සුපුරුදු ඉතා සරල හා
ආකර්ශනීය බස් වහර යොදාගනිමින් ''තාත්තලා සහ පුත්තු'' යොවුන් නවකතාව රචනා කර
තිබෙනවා. තාත්තලා සහ පුත්තු දෙනගම සිරිවර්ධන ලේඛකයාගේ යහපත් සමාජ දෘෂ්ටිය ප්රකට කරන
සාහිත්යකරණයේ තවත් ඵලදායක අස්වැන්නක් ලෙස හැඳින්විය හැකියි. තාත්තලා සහ පුත්තු දෙනගම
ප්රකාශනයක්. කවරයත් ඇතුළත චිත්රත් හේමා පෙරමුණේගෙන්.</p>

<p> </p>

<p>ගංගොඩවිල
සෝම හිමිපාණන්ගේ</p>

<p>මිසදිටු
බිඳින හඬ ජනවාරි 23 දා දොරට වඩී</p>

<p>පූජ්ය ගංගොඩවිල සෝම හිමිපාණන් විසින් කරන ලද ධර්මානුකූල
විවරණයන්ගෙන් සමන්විත ප්රවීණ මාධ්යවේදිනී ඉන්දු පෙරේරා විසින් සම්පාදනය කරන ලද ''මිසදිටු බිඳින
හඬ'' කාලීන බෞද්ධ ග්රන්ථය දොරට වැඩීමේ උත්සවය 2001 ජනවාරි 23 වන අඟහරුවාදා සවස
3.30ට මහරගම සිරි වජිරඥාන ධර්මායතනයේ දී පැවැත්වේ.</p>

<p>පූජ්ය ගංගොඩවිල සෝම හිමිපාණන්ගේ අත්සනද සහිතව විශේෂ අඩු මිලකට
මිසදිටු බිඳින හට කාලීන බෞද්ධ ග්රන්ථය එදින ලබාගත හැකි බව ප්රකාශක දයාවංශ ජයකොඩි මහතා
පවසයි. මෙම උත්සවයෙන් අනතුරුව පූජ්ය ගංගොඩවිල සෝම හිමිපාණෝ සුමධුර ධර්ම දේශනයක්
ද පවත්වති. </p>

<p> </p>

<p>දොරමඬල</p>

<p>නොවරදවා එක්වන්න. මෙන්න අපූරු විචාර කතිකාවක්</p>

<p>නිර්මාණ සිංහල සාහිත්ය හා අද්යතන විචාරයේ ගැටලූ අළලා දිනක
වැඩමුන්ථවක් පෙබරවාරි මස 24 වැනිදා මාර්ග ආයතනයේ දී පැවැත්වීමට විභවි සංස්කෘතික
මධ්යස්ථානය අපේක්ෂා කරයි. විශේෂයෙන් ම එරික් ඉලයප්ආරච්චිගේ නූතන විචාර විලාශය ප්රශ්න
කෙරෙන ''කලාත්මක ඥානය සහ සැබෑ ලෝකය දැවෙන ප්රශ්න'' කෘතියෙන් පැන නගින සාහිත්ය විචාර
ප්රශ්න මෙන්ම පුවත්පත් හරහා කෙරෙන විචාර සංවාද ද විසංවාද මෙහි දී කතිකාවට ගැනේ.
දිවයිනේ ප්රකට සාහිත්ය විචාරකයන් හා සාහිත්යධරයන් දායක වන මෙම වැඩමුන්ථව දවස පුරා
පැවැත්වෙන අතර, රසික ලේඛක ඔබට ද දායකවීමට අවස්ථාව සලසා තිබේ. මෙය පොතපත
පරිහරණය කරන පාඨක මෙන්ම ලේඛකයන්ට ද වැදගත් විය හැකි බැවින් ඔබේ සහභාගීත්වය අපේක්ෂා
කෙරේ. මේ කතිකාව සඳහා සීමිත පිරිසක් දායක කරගැනීමට බලාපොරොත්තු වන හෙයින් ඔබේ
මනාපය පෙබරවාරි 16ට පෙර පහත දැක්වෙන ලිපිනයට ලියා විමසන්න. විභවි සංස්කෘතික
මධ්යස්ථානය, 81/4, පාගොඩ පාර, නුගේගොඩ. ෆැක්ස් අංකය 075-355982</p>

<p> </p>

<p>වන්දනාවට පසු, අජිත්ගේ සුසුම හා පීඩාව</p>

<p>අජිත් තිලකසේනගේ අට වැනි කෙටිකතා සංග්රහය වූ ''සුසුම සහ පීඩාව''
ප්රකාශයට පත්වූයේ දෙදහ වසරෙ අවසාන මාසයේදීයි. සුසුම සහ පීඩාව, නිම්නයේ
නින්නාදේ, දවසක වෙනස, අතරමග නම් කතා හතරක් සංග්රහයට ඇතුළත් වී ඇති
අතර මේ හැම කතාවක් ම පිටු ගණනින් වැඩි දිගු ඒවායි. විචාරකයන් කවදත් ප්රකාශ කරන
ආකාරයට අජිත්ගේ කෙටිකතා ඔහුටම නියමිත වු අනන්යතාවකින් සමුපේතයි. එහෙත් ඔහුගේ ම
කෙටිකතා එකතුවක් වූ ''වන්දනාව'' හා සසඳා බලන විට ස්වකීය නවතම කෘතිය ඔහුගේ අනන්යතාව
තුළම විවිධතා දැකිය හැකියි. මෙයම වෙනත් ආකාරයකින් කියන්නේ නම්, අජිත්ගේ
''සුසුම හා පීඩාව'' හරහා ගෙනහැර පාන කතා ''වන්දනාවේ'' කතා රීතියෙන් ඔබ්බට ගොස් ඔහු
විසින් අතීතයෙ පළකළ ''රාත්රියේ පූර්ව භාගය'', ''සුන්නද්දොලි'' වැනි තෙක්
හැරී ඇති බැව් පෙනී යන්නක්. අජිත් ''වන්දනාව'' හරහා ගෙන ආ කෙටිකතා ආර ඉන් ඔබ්බට
ගෙනයාම ඔහුගේ කාර්යභාරය වියහැකිව තිබුණැයි උපකල්පනය කරගන්නට යමෙකුට හැකියාව
ඇතත්, එසේ කළ යුතු යැයි යමෙකුට කිව නොහැකියි. එහෙත් වඩාත් ඵලදායක
වන්නේ අජිත්ගේ නිර්මාණ අභ්යාසයේ මුදුන් කොත වෙත යාමේ මග ඇත්තේ වන්දනාවෙන් ඇරඹෙන
අදියරෙහි යයි තියුණු සාකච්ඡාවක යෙදීම පමණය.</p>

<p>අජිත්ගේ නිර්මාණ අභ්යාසය ගැන ඇගැයීමක්-විචාරයක් ඉදිරිපත් කිරීම සඳහා
මිනුම් දඬු ඔහුගේම නිර්මාණ අභ්යසය හරහා පාදාගැනීම වඩාත් යෝග්ය ක්රමය වන අතර අපේ
ප්රයත්නයන් වන්නේ එයමයි. අසම්මතවාදී කතාකරුවන් ගැන කතා කළ යුත්තේත් අසම්මතය
තුළ පිහිටාමයි. ඔහුට වඩාත් යුක්තිය ඉෂ්ට වන්නේත්, පාඨකයාට ඔහු හඳුනාගත
හැක්කේත් එය වැනිම ක්රියාමාර්ගයකින්මයි. මේ නිසා අපේ මේ ලියවිල්ල විචාරයකට වඩා අජිත්
තිලකසේනගේ නිර්මාණ අභ්යාසය හරහාම ඔහු හඳුනා ගැනීමක් වෙයි.</p>

<p>සිද්ධි හා පුද්ගලයන් ගණනාවක් හරහා සමස්ත නිර්මාණය ගොඩනැගීම
අජිත්ගේ නිර්මාණ අභ්යාසයේ ලක්ෂණයක්. බහුතරයක් කතාකරුවන් තමන්ගේ නිර්මාණය
ගොඩනගන්නේ සිද්ධි එකක් දෙකක් ගනිමින් නැත්නම් පුද්ගල දහරා එකක් හෝ දෙකක් ගෝචර
කර ගනිමින්. මේ නිසා අජිත්ගේ කෙටිකතා, කෙටිකතාව ඒකීය දහරණවකැයි කියන චිරාත්කාලීන
මතයට එකඟ නැහැ. අජිත්ගේ නවතම සංග්රහයේ එන ''සුසුම සහ පීඩාව'' කෙටිකතා ගෙන කතා බහක්
කළහොත් එම කෙටිකතාව ගොඩනැගීම සඳහා කතුවරයා සිද්ධි විසි පහකටත් අධික සංඛ්යාවක්
භාවිතාවට ගෙන තිබෙයි. ''දවසක වෙනස'' කෙටිකතාවේත් මෙවැනිම සිද්ධි හා පුද්ගල ධහරණ තිස්
පහකට අධික ප්රමාණයක් දැකගත හැකිවෙයි. ''අතරමග'' ''නිම්නයේ නින්නාදේ'' වැනි කතාවල
වුවත් භජනය කරන සංසිද්ධි ප්රමාණය අතිමහත්. මේ තාක්ෂණය භාවිතාවට ගැනීම හේතු කොට
සම්මතවාදී කෙටිකතාකරුවකුට වඩා සමාජයේ විශාල අභ්යන්තර, බාහිර ප්රදේශයක් අජිත්ගේ කෙටිකතා
හරහා දැකිය හැකියි. එමෙන්ම නවකතාවක තරම් පුද්ගල සබඳතා ආදියත් දැකගත හැකියි. ''සුසුම
හා පීඩාව'' කෙටිකතාවෙ සුසිලා, මහහාමිනේ, රංජන්, නිමල්කා,
බන්නැහැක, ආදීන්ගේ තොරතුරු පමණක් නොව, ඔවුන්ගේ සමාජ භුමිකා පවා
කතුවරයා කතාවට ඈඳා ගන්නවා. උදාහරණයක් ලෙස මහහාමිනේගේ මංගල දිනයක තොරතුරු පවා
කතාවට ගන්නවා. ඇය කැන්දන් ආ හැටි වැල්වටාරමින් ගෙන හැරපානවා. රංජන්ගේ කුඩා කාලයේ
කෙටිකතාවේ මූලික ධහරණවාට බද්ද යයි සිතිය නොහැකි සිද්ධි පවා කෙටිකතාවට ඇතුළත් වී
තිබෙනවා. බන්නැහැක කියන පුද්ගලයාගේ දේශපාලන සබඳතා පමණක් ඔහු මුහුණ පෑ සිද්ධි ආදියත්
කතාව තුළ ගොනු වී තිබෙනවා.</p>

<p>සම්ප්රදායික කෙටිකතාවක අප වස්තු විෂයයි කියන දේ අජිත් විස්තෘත
කරන්නේ නවකතාකරුවෙකු වගෙයි. අපට අජිත්ගේ කෙටිකතාවල එන මෙම ලක්ෂණය ඔහුගේ අනන්යතාවෙ
ලක්ෂණයක් ලෙස හඳුනාගන්නවා මිස අන් කරන්නට දෙයක් නැති තරම්. සම්ප්රදායික කෙටිකතාකරුවෙකු
අජිත්ගේ මේ ලක්ෂණයයි තම කතාව දීර්ඝ කිරීමේ එක්තරා උපායයක් ලෙස නම් කරන්නට හැකි
වුවත් අජිත්ගේ කෙටි කතා කලාවේ අලංකාරය ඇත්තේ මේ සිද්ධි බහුලත්වය තුළ යයි
කිවහැකියි. ඔහුගේ ''සාදය'' කෙටිකතා සංග්රහයට ඔබ්බෙන් පළ කළ කෙටිකතාවල ද මේ
ලක්ෂණය දැකිය හැකියි. එහෙත් එම කතාවල පරිකල්පනයත්, ආඛ්යාන භාවිතා ආදියත් සුසුම
හා පීඩාවට වඩා විචිත්ර බැව් වෙසසින් සඳහන් කළ යුතුයි.</p>

<p>බටහිර ප්රචලිත කෙටිකතාකරුවන් දෙදෙනකු වූ ගී ද මෝපාසාන්, ඕ
හෙන්රි ආදී කෙටිකතාකරුවන්ගේ නිර්මාණ භාවිතයේ සුවිශේෂ ලක්ෂණය වන්නේ කතාව ගොතා තිබෙන
විචිත්රතාවෙහිය. මොපාසාන්ගේ මාලය වඩාත් පාඨක ප්රිය වන්නේ සකුන්තලාවේ වැනි මුල මැද
අග ගැලපුණ කතාවක් ඇති බැවින්ය. ඕ හෙන්රිගේ කතාබහුතරයක ද ඇත්තේ මේ ලක්ෂණයය. එහෙත්
ප්රෑන්ක් කෆ්කා සහමුලින්ම මේ කතා ව්යූහය බිඳ දමමින් වෙනත් ආරක කතා කලාවක් ගොඩ නගයි.
ඔහුගේ කතාවල ප්රධාන ලක්ෂණය වන්නේ ගුප්ත භාවයත් පාඨකයාට හිතන්නට ශේෂකර තබන ප්රමාණයත්ය.
ඔහුගේ ''රූප විපර්යාසය'', ''දණ්ඩන කඳවුර'' පාඨකයාට හිතන්නට බොහෝ දේ ශේෂ
කළ කතාය. මේ අනුව බලනවිට කෆ්කාගේ කතා තාක්ෂණය මුන්ථමණින්ම පාහේ ගුප්ත වේශයක්
ගනී. අජිත්ගේ කෙටිකතා ද සහමුලින්ම වාගේ නතුවන්නේ මේ ගුප්ත වේශය තුළටය. කෆ්කා
මෙන් ඉතා පැහැදිලි ආඛ්යාන භාවිතාවක නොයෙදුණ අජිත් තමන්ගේ කතාව දිග හරින්නේ කාලය හා
අවකාස බිඳ දමන ආඛ්යාන පද්ධතියකිනි.</p>

<p>අජිත්ගේ ආඛ්යාන භාවිතයේ මෙයද ඔහුට ම විශේෂිත වූ ලක්ෂණයක් සේ
දැක ගත හැකි වෙයි. අජිත්ගේ කතාවක් කිසිවිටකත් මෝපසාංගේ මෙන් කතා ගෙතුම් ආකෘතිය
හරහා පාඨකයා තුළ උත්කර්ෂයක් උත්පාද කරන්නේ නැත. ඔහු සෑම මොහොතකම පාහේ කතාවේ
ගලායාම බිඳ හෙලයි. සිද්ධි අතර සම්බන්ධතාවත් කාල අවකාස සබඳතාවත් බිඳ හෙලීමේ ලොකුම
ප්රයත්නය අජිත්ගේ අඛ්යාන කලාවේ වෙයි. ''සුසුම හා පීඩාව'' වැනි කතාවක් ගත්විට අවස්ථා
විසි පහකටත් වැඩි වාර ගණනක් තුළ මේ බිඳ හෙලීම දක්නට ලැබෙයි. සෙසු කතාවල වුවද මෙය
පොදු ලක්ෂණයකි. ''අතරමග'' නම් කෙටිකතාව අරඹන්නේ වෛශ්ය නිවාසයකට යන චාමි නම් ස්ත්රියක්
(පිට 121) කතාවට ඈඳා ගැනීමෙන්, ඊට පසු ඇගේ සැමියයි සිතිය හැකි යසලාල්
වෛශ්යාවක් සේවනය කර එමින් සිටියදී හමුවෙයි. (122 පිට) දෙදෙනාම ගිමාරා නැන්දාගේ
ගෙට යයි (124 පිට) ඊට පසු ඇගේ වතගොත දරුවන් ගැන, බිඳ වැටුණු ගැහැණු
දරුවන් ගැන විස්තර (පිට 125, 126) චාමිට ගිමාරා නැන්දාගේ දුවගේ මංගල
තිළිණය රැගෙන යාම ඇරඹෙයි. පිට 127 අඟ අද්දර ගෙදර මංගල සිරිය. ඩොටී අනුලා හමුව
(පිට 128) අනුලාගේ ආදර කතාවක් අතරට (130-131 පිට) ජිනේ ගැන විස්තරයක්.
(132 පිට) නැවත වරක් යසලාල් වෙනත් අයගේ වෙනත් කතා. (පිට 133) චාමිගේ
මත්වීම, කාන්තාවකගේ කතා බහක්. (134 පිට) චාමි මුත්රා බරක් දැනී වැසිකිලියක්
සොයයි. (134-135 පිට) අතරත දොව්වො නම් ආත්තම්මාගේ විස්තරයක් (පිට
135-136) අනුලා ගඟ අද්දර '' චාමිට හමුවීම. (136 පිට) නැවතත් මංගල නිවසේ
ගෝෂාව. (පිට 137)</p>

<p>අජිත්ගේ සුසුම හා පීඩාව කතා සංග්රහයේ එන නිර්මාණයන්හි මෙම
ලක්ෂණය සුලභව දැකිය හැකි අතර, ඔහුගේම කෘතියේ විස්තර කෙරෙන ආකාරයට ඔහුගේ
කතා ගොනුවෙන්නෙ සිනමා පටයක් නරඹන කොට වගෙයි. නැත්නම් පින්තූර සඟරාවක් ඉක්මනින්
පෙරළෙන කොට වගෙයි. කතුවරයාගේ නිර්මාණයන් මේ අයුරින් විවිධ අදියරවලට මාරුවීම නිසා
පාඨකයා කඩ වූ බලාපොරොත්තුවෙන් රස විඳින්නෙක් බවට පත්වන්නේ ඔහුටත් නොදැනෙන්ටයි.
අජිත්ගේ කෙටිකතාවේ අපූර්ත්වයක් විශේෂත්වයක් සේ දැකිය හැකි මේ ලක්ෂණය හුදු ආඛ්යානය
නිර්මාණ භාවිතය ලෙස තෝරාගත් කතාකරුවෙකුගේ අපේක්ෂා සඵල කරන්නක් බවට පත්ව තිබෙයි.
ඇත්තෙන්ම අපට මෙහි දී සිහිපත් කරවන්නේ කියන හැටි මිස කියන දෙයක් නැත යන තාක්ෂණික
කියමනයි.</p>

<p>සුසුම සහ පීඩාව සමස්ත තේමාව ගත්විට ප්රකාශයට පත්වෙන්නේ අද්යතන
සිංහල සමාජයේ පවත්නා ආතතිය සහ ව්යාකූලභාවයයි. එය පුද්ගල සබඳතා අතර මෙන්ම,
පුද්ගල ආෂයෙහි ද මූලික ලක්ෂණයක් බවට පත්ව තිබෙයි. භීෂණය යුද්ධය පමණක් නොව,
එකට ගැලපිය නොහැකි පවුල් සංස්ථාව ද අජිත්ගේ සුසුම හා පීඩාවේ විෂය වී ඇතැයි
කිවහැකියි. ''අතරමග'' වැනි කතාවක් හරහා අද්යතන පවුල් සබඳතාවන් අනාවරණයට ලක් කරන්නේ
අප රට එක්තරා කාලෙක අප කතා බහ කළ ජනතාවාදී සාහිත්ය ධහරාවන් ද මතකයට නගමින්. අජිත්
පුද්ගල පරිහානිය ගෙන හැර පානවා පමණක් නොව, බලහත්කාරයෙන් පාඨක කරලියට ගෙනෙන්නා
සේ ද, පෙනෙයි. ''අතරමග'' කෙටිකතාව මෙහිලා ගත හැකි හොඳම උදාහරණයයි. කෙසේ
වුවත් දෘඪතර නිර්මාණ අභ්යාසයක යෙදෙන අජිත්ගේ සුසුම හා පීඩාව ඔහුගේ නිර්මාණ චාරිකාවේ ඔහුගේ
සුසුම සහ පීඩාවක් වීද යන්න හිතා බැලිය යුත්තක්.</p>

<p>ටෙනිසන් පෙරේරා</p>

<p> </p>

<p>''රාවය'' පුවත්පතේ කොටස් වශයෙන් පළවූ
''සුමන මතකය'' නම් වන වශේෂාංගය ලියු සුමන ආලෝක බණ්ඩාර දැන් ඒ ලිපිපෙළ විදර්ශන
ප්රකාශකයින් විසින් කෘතියක් සේ එළිදක්වා තිබේ. සුමන වඩාත් රසික ප්රජාව අතර ප්රකට
වූයේ එකල වේදිකා ගතවු භවසත්තාවාදී නාට්යයක් වූ ''නිදිකුම්බා'' ඔස්සේය. සුමන මතකය
පිළිබඳ සුමනගේ මතකය හාරවුස්සා බැලීමට දැරූ තැතකි මේ.</p>

<p>සියල්ලෝම සිද්ධාර්ථ කුමාරවරු විය යුතුයි</p>

<p>සුමන ආලෝක බණ්ඩාරගේ ''සුමන මතකය''
මාර්ටින් වික්රමසිංහයන් ලියු උපන්දා සිට, ලැනරෝල් ලියූ හපන්කම් පුරසාරම්,
සරත්චන්ද්රයන් ලියූ ''පිං ඇති සරසවි වරමක් දෙන්නේ'' වැනි චරිතාපදානයක් දැයි සුමන
මතකය දොරට වැඩුමේදී කතා බහට ලක් වුණ කරුණක් වුණා. චරිතාපදානයක් කියන්නේ කෙනෙකුගේ
ජීවන තොරතුරු අළලා කෙරුණ විවරණයක්. මේ පැත්තෙන් බැලූවාම සුමන මතකය චරිතාපදානයක හුදු
ස්වරූපය ගන්නේ නැහැ. මෙහි හඬනගා ප්රකාශ කෙරෙන්නේ හැටේ දශකයෙත් ඉන් ඔබ්බෙනුත් සුමන
ආලෝක බණ්ඩාර ඇසුරු කළ අය තොරතුරු මෙන්ම එකල සංසිද්ධි ආශ්රයෙන් ඔහුගේ හිතේ
පහළ වූ විවිධ චින්තාවලී, නිගමන, ආකල්ප, පුද්ගලවාදී ද්රෘෂ්ටිකෝණයක්
හරහා තමයි මේවා කරලියට නැගෙන්නෙ. සුමන මතකය තවත් නිර්වචනයකට ලක් කළහොත් මෙය
චරිතාපදානයකින් ඔබ්බට ගිය සමාජ භූමිකා නිරූපණයක් කියලත් කියන්න පුලූවන්. තවත් විදිහකින්
කියනවා නම් සුමන මතකය නිශ්චිත කාලවකවානුවක නාට්යකාරයින්ගේ මුහුණු දර්පනය වන කැඩපතක්.
සුමන මතකයෙ විශේෂත්වය වන්නේ නාට්ය ක්ෂේත්රයට සම්බන්ධ අය වටාම ගෙතු කතාවක් වීමයි. මේ
නිසා සුමන මතකය හැටේ දශකයෙ නාට්ය ක්ෂේ්ත්රය සම්බන්ධ සිද්ධි හා පුද්ගලයෝ ඇසුරුකොට
එළි දුටු භාවමය විචිත්ර චිත්රයක් කියලා හැඳින්විය හැකියි. අපගේ මතකයේ හැටියට මේ වගේ
කලා ප්රකාශයක් සිංහල පාඨකයින් අතරට එන්නේ ප්රථම වතාවටයි කියලා කියන්න පුන්ථවන්.</p>

<p> ;jÿrg;a ~~iquk u;lh~~ ydrd wjqiaik úg iquk wdf,dal nKavdrg fï jf.a
,shú,a,la ,shkak fm</p>

<p>ඒ පැනයට ඔහු පිළිතුරු දුන්නේ මෙහෙමයි.
සුමන මතකය යනු ඒ ඒ යුගයේ සුන්දරත්වය, ජීවිත වින්දනයේ සුන්දරත්වය වමාරා
කෑමක්. වමාරා කෑමක් කියන්නේ නැවත නැවත මුවට අරන් කෙරෙන රසකර බැලීමක්. අතීතයෙ අත්
වින්ඳ දේ නැවත නැවත විචිත්ර මතකයට නගා ගැනීමක්, ඒවා නැවත නැවත රසකර ලිවීමත් තමයි
මෙයින් සිද්ධ වුණේ</p>

<p> we;a; jYfhkau ug oefkkafkaa w;S;fha fndfyda isoaê rij;a jf.au
w¾:j;a lshdhs' tajd wmQre iudc ixrCIK lsh,;aaa lshkak mq¿jka' WodyrKhla úÈyg fï
isoaêh f.kyermdkav mq¿jka' 60-70 oYlj, wfma .ïj, ;snqfK;a f¾äfhda tlla ke;akï
folhs' lvfmd,l ;snqK f¾äfhda tlla iqúfYaI jqKd' ue;sjrK m%;sM, ksl=;a fjkfldg
.fï nyq;rhla m%;sM, wykav fï f¾äfhdaj </p>

<p> iquk wdf,dalf.a ms</p>

<p> ~~iquk u;lh~~ t  uf.a u;lhg kef.kafka keye' jH¾: wfmaCIK
jqj;a wm isysm;a lrkav ukdm keye' fï yeu fohlau wmQ¾j;ajfhka hqla; ksihs
iaurKfha /¢,d ;sfnkafk'</p>

<p>ඔබේ මේ අත්දැකීම් විඳීම් කියාපෑමෙන් අපේක්ෂා
කරන්නෙ අද්යතන පුද්ගලයින්ට පාඩමක් කියා දීමද? අප තවත් ප්රශ්නයක් මතු කළා.</p>

<p>මගේ කෘතියෙන් කෙරෙන්නෙ පාඩමක් කියාදීම නොව
අවදි කිරීමක්. අපට අප තුළින්ම විමුක්තිය දිනාගත හැකි බවයි මා කියන්නේ. එය කළ
හැක්කේ අප අපිම වීමෙන් පමණයි... අප මහාපුරුෂයින් බවට පත් වෙන්ඩ උත්සාහ කළ
යුතුයි. ඒ ශක්තිය අප තුළ ඇති කරගන්නට ලොකු වෑයමක් තිබිය යුතුය. ගෞතම
බුදුන්වහන්සේගේ චරිතයෙන් කියා පාන්නෙ එයයි. සිද්ධාර්ථ කුමාරයා හරහා අප ඒ ආදර්ශය දී
තිබෙනවා. උපන් ගමන්ම ඒ ආදර්ශ පාඨය එතුමා ප්රකාශයට පත්කළා. මම ලෝකයට ජ්යෙෂ්ඨ
වෙමි. මම ලෝකයට ශ්රේෂ්ඨ වෙමි. ආදී උදාන වාක්යවලින්. මේ අනුව අප සියල්ලෝම
ආකල්පවලින් සිද්ධාර්ථ කුමාරවරු විය යුතුයි. එය තමයි අප ලබන උතුම් ඵලස.</p>

<p>සංවාද සටහන:- ටෙනිසන් පෙරේරා</p>

<p> </p>

<p>ජීවතුන් අතර සිටියදී සාහිත්යකරුවන්ට නොසලකන
සමාජයක් සාහිත්යකරුවකු මියගිය පසු රොද බැඳගෙන අවමඟුල් පෙරහැරට එක්වෙතැයි සිතනු
බැරිය. අද සමාජ රුචිකත්වය හා මතවාදයන් ගොඩනගන්නා වූ පුද්ගලයන් මෙන්ම ආයතනද සාහිත්ය
බඳු කලාංගයකට දක්වන්නේ කුඩම්මාගේ සැලකිලිය. කේ.ජී. කරුණාතිලකයන්ගේ අවමංගල්යය එම
ව්යසනයේ ප්රකාශනයක් බවට පත්ව ඇති සැටි මේ ලියුම්කරු පෙන්වා දෙයි.</p>

<p>''පරිවර්තකයෙකුගේ මරණය'' - සේන තෝරදෙනිය</p>

<p>''පරිවර්තකයෙකුගේ මරණය'' යනු කෙටිකතාවක
මාතෘකාව නොවේ. ශී්ර ලංකාවේ ප්රවීණ පරිවර්තකයෙකු 
jQ fla'' lreKd;s,l uy;df.a wjux.,Hfha§ wm ksÍCIKh l</p>

<p>මම කේ.ජී. කරුණාතිලක මහතා පෞද්ගලිකව දැන
නොසිටියෙමි. මා ඔහු ඇසුරුකරනවා තබා ඔහුට කතා කොටවත් නැත. කවුරුත් කියන පරිදි මා ද
ඔහු දැන හඳුනාගෙන තිබුණේ, 1959 වර්ෂයේදී විශ්ව විද්යාල ප්රවේශ විභාගයට ''බිම්ගෙයි
සිරකරුවා'' නමැති පරිවර්තනය කියවූ ශිෂ්යයෙකු වශයෙන් හා ඔහුගේ වෙනත් පරිවර්තන
තුළිනි.</p>

<p>කරුණාතිලක මහතා සිය අවසාන කාලයේදී කළ
පරිවර්තන ගැනද, වෙනත් පරිවර්තකයන් ගැන ඔහු පළ කළ මත ගැන ද අපට ප්රශ්න තිබිණ.
මේවා පිළිබඳව අපි සුපුරුදු පරිදි ප්රසිද්ධ පුවත්පත් මගින් අපේ අදහස් දැක්වීමු.
එහෙත් මේ කරුණු දෙක මේ ලිපිය ලිවීමට අප නුසුදුස්සෙකු නොකරයි. අවසාන කාලයේදී කරන ලද
පරිවර්තන මගින් ''පොල්කුඩු'' දුන්නේ යයි ඔහුම කී බැව් අපි අසා ඇත්තෙමු.</p>

<p>කරුණාතිලක මහතා මිය ගියායින් පසුව දින හතරක්
තුළදී ඔහුගේ නිවසට ගොස් ඔහුට අවසාන ගෞරවය දැක් වූ අය කවුරුදැයි අපි
නොදනිිමු. කිසියම් පිරිසක් ඔහුගේ නිවසට යන්නට ඇත. එහෙත් ජනවාරි පහළොස්වැනිදා
ඔහුගේ අවමංගල්ය උත්සවය පැවැත්වුණු කොළඹ කනත්තට පැමිණ සිටියේ සියයකටත් අඩු
පිරිසකි. නිවසට පැමිණෙන සෑම දෙනාම කනත්තට නොපැමිණෙන බව සැබෑවකි. දේහයකට අවසාන
ගෞරවය දැක්වීමට නිවසකට පැමිණෙන්නේ දෙතුන්දෙනා වශයෙනි. එහෙත් ශේ්රෂ්ඨ පුරුෂයෙකුගේ
වැදගත්කම දැක්වෙන්නේ ඔහුගේ අවමංගල්යය පැවැත්වෙන වේලාවට සහභාගී වන පිරිසගෙනි.</p>

<p>එදා එතැනට රැස්ව සිටි සාහිත්ය හා කලාකරුවන්
අතර වූයේ ලේඛකයන් හා පරිවර්තකයන් අට දෙනෙකි. පුවත්පත් කතුවරයන් දෙදෙනෙකි. විශ්ව
විද්යාල මහාචාර්යවරුන් එක් අයෙකි. රූපවාහිනී වැඩ සටහන් ඉදිරිපත් කරන තරුණ ශිල්පියෙකි.
මෑතකදී පුවත්පතක් මගින් ''හොඳම පරිවර්තන'' තේරීමට සහභාගී වූ දහ දෙනාගෙන් එක් අයෙක්
මේ අතර වීය. මේ අය අතුරින් දෙතුන් දෙනෙක්ම කරුණාතිලක මහතාගේ ශිෂ්යයෝ වෙති.</p>

<p>පැරණි කවියෝ රාජසභාවට රැස්වූවන්, වීණා
වාදන ඇසීමට රැස්වූවන් කවුරුන්දැයි කියමින් විස්තර වර්ණනයෙහි යෙදුණේය. අපට ද අද කීමට
ඇත්තේ  කරුණාතිලක මහතාගේ ආදාහනයට
සහභාගී වූ අය ගැන නොව, ඊට සහභාගී නොවූ අය කවුරුන්දැයි යන්නයි.</p>

<p>එක්තරා නගර සභාවක උප නගරාධිපති කෙනෙකු
හැරෙන්නට දේශපාලකයෝ එතැන නොවූහ. දේශපාලකයන් නැති නිසා ඔවුනට මුහුණ පෙන්වීමට එන
නිලධාරී බුරුත්ත එහි නොවීය. දේශපාලකයන් ළිං විවෘත කරනවාද දකින රූපවාහිනී
කැමරාකරුවෝ එහි නොවූහ. විවිධ වැඩ සටහන් මගින්, උත්සව මගින් මළගිය
කවියන්ගේ සොහොන් කොත්වල දුක් ගී ලියන, ගුවන්විදුලි හා රුපවාහිනී වැඩසටහන්
සම්පාදකයෝ, ''විද්වත්'' මඩුලූ එහි නොවූහ.</p>

<p>මෙරට විශ්ව විද්යාල පහ හයකම සිංහල අංශ ඇත.
ජනසන්නිවේදන අංශ තවත් කිහිපයකට ඇත. වාග් විද්යාවේදී පරිවර්තන විද්යාවද ඉගැන්වේ. විශ්ව
විද්යාල සිසුන් යයි කිව හැකි එක අයෙක් හෝ එහි නොවීය.</p>

<p>මැතකදී කලා මණ්ඩලයට පපත් වූ සභාපති හෝ එහි
සාමාජිකවරු එහි නොවූහ. පැවති කලා මණ්ඩලව සභාපතිවරුද, සාමාජිකවරුද,
අනුමණ්ඩල සභාපතිවරු හා සාමාජිකයෝද එහි නොවූහ. පුස්තකාල හා ග්රන්ථ සංවර්ධන කටයුතු
භාර අය නොවූහ. සංස්කෘතික දෙපාර්තමේන්තුවේ අධ්යක්ෂවරයාටද, ග්රන්ථ ප්රකාශන
දෙපාර්තමේනතුවේ හිටපු අධ්යක්ෂවරයාටද කනත්තේ'' කතා පැවැත්වීමට සිදුවූයේ, නිවසේ''
පැවැත් වූ, උත්සවයට ඔවුන් සහභාගී නොවීමත්, දේහය කනත්තට ගෙන ආ විට
ආදාහනය කරනු ලබන වේලාව එළඹෙන තුරු තවත් කාලයක් ඉතිරිව තිබූ නිසාත්ය. </p>

<p>බොහෝ රාජ්ය නිලධාරියෝ, අපි
''බිම්ගෙයි සිරකරුවා'' කියවීම තුළින් ලෝක සාහිත්යයට අවතීර්ණ වීමු යයි මෝස්තරයකට
මෙන් කියති. මේ කිසිම රාජ්ය නිලධාරියෙක්, ලේකම්වරයෙක්, සාහිත්යයට සම්බන්ධ
ලේකම්වරයෙක් හෝ හිටපු ලේකම්වරයෙක් එහි නොවූහ. කරුණාතිලක මහතාට සම්මාන ආචාර්ය
උපාධියක් ප්රදානය කළ මහාචාර්යවරුද, විශ්ව විද්යාල සනාතන සභාවද එහි නොවූහ. </p>

<p>''කෝනාන්'' හා ''ටාර්සන්'' පරිවර්තන
මගින්, බාල පරපුර  විශ්ව සම්මානයට පාත්ර
වූ  උසස් පරිවර්තන කෘති කියවීමට - යොමු
කළ හැකි යයි කරුණාතිලක මහතා කලකදී සමාවට කරුණු වශයෙන් දක්වා තිබුණි.
''කෝනාන්'' හෝ ''ටාර්සන්'' පරිවර්තන කියවන ළමා පාඨකයෙක්ද එහි නොවීය. හිටපු
සංස්කෘතික ඇමතිවරයාගේ නිල කාලයේදී සංස්කෘතික අමාත්යංශය මගින් පරිවර්තකයන්ගේ
සංසදයක් ඇතිකරන ලදි. එයට කැඳවන ලද පරිවර්තකයෝ අවමඟුුලේදී නොවූහ. මෑතකදී ශී්ර ලංකාවේ
පරිවර්තකයන්ගේ සංවිධානයක් පිහිටුවන ලදි. එහි කිසිවෙකු අවමඟුලේදී නොදක්නා ලදි.</p>

<p> tfy;a t;ek lemS fmfkk mqoa.,fhla ùh' tkï" m%nqoaO hhs lshd
.;a f,aLlhka yd mdGlhka úiska wj{dfjka neyer lrk ,o ~~udrl pl%j¾;S~~ hhs
úreodj,s ,;a ãuka wdkkao uy;dh' wm yd lS mßo Tyq lreKd;s,l uy;d oek y÷kdf.k isg
ke;' f,aLlhka" mßj¾;lhka" úYaj úoHd, wdpd¾hjreka" mqj;am;a
l;=jrekag jvd t;ek jeä ksfhdackhla jQfha .%ka: m%ldYlhkaf.ks' Tjqyq miafofklau
jQy' úpdrlhka lsisfjl= tys isáfha ke;'</p>

<p>ඉහත සඳහන් කරන ලද කරුණුවලින් පෙන්නුම්
කරන්නේ කුමක්ද? මුන්ථ මහත් සමාජ ක්රමයේම පවත්නා ගරාහැලීමයි. හඩු ගායකයෙකු හෝ හම්පඩ
නන්ථවෙකු හෝ නිළියක මිය ගිය විට දැක්වෙන ප්රතිචාර කවරේද? එවිට කලාභවනද මළමිනි
සතපවන සොහොන් කොතක් වෙයි. වෙනදා පණු කැදලි සොයා යන මාධ්ය ජලයන්ට මේ මරණය පුවතක්
නොවීය. දේශපාලකයෝ, ඇමතිවරු ශෝක ප්රකාශ නිකුත් නොකළහ. විපක්ෂ නායකයා
විසින් නිකුත් කොට තිබූ ප්රකාශය කාගේදෝ උවමනාවකට සිදුවූ බැව් පෙනේ.</p>

<p>කිත් යසස් පුරවා ගත්තේ යයිද, ප්රබුද්ධ
යයිද, ප්රවීණ යයිද සිතන සාහිත්යකරුවන්ට මේ මරණය පාඩමක් උගන්වයි. එනම් පස් වතාවක්්
රාජ්ය සාහිත්ය සම්මාන දැිනුවද, සංස්කෘතික දෙපාර්තමේන්තුවට මොවුන් ''වැඩකට නැති
මිනිස්සු'' බවයි. සම්මාන දිනූවද, ග්රන්ථ රාශියක් සම්පාදනය කළද, පාඨකයන්
බොහෝ ගණනක් සිටියද මෙරට සාහිත්යකරුවා සමාජයට අයත් පුද්ගලයෙකු නොවන බවයි. (කෙනෙකු
ආඩම්බරයට කරුණාතිලකගේ පරිවර්තනයක් වන ''සිටුවර මොන්ත කි්රස්තෝ'' දස වතාවක්්ම
කියවේවා යයි කීවද) අවසානයේදී මිය ගිය සාහිත්යකරුවාගේ දේහය සමගින් සිටින්නේ
පවුලේ ඥාතීන්, හිතමිත්රාදීන් පමණක් බවයි. </p>

<p>එහෙත් ලබන අවුරුදුදේ සිට කරූණාතිලකද
සමරන්නට පටන් ගැනුනු ඇත. සමරු දේශනා පැවැත්වෙනු ඇත. කරුණාතිලකගේ ආදාහනයට
නොආ අයද සමරු දේශන පවත්වන්නටත් මුලසුන හොබවන්නටත්, රූපවාහිනී හා ගුවන්
විදුලි සාකච්ඡා මෙහෙයවන්නටත් පුවත්පත් පිටු පුරවන්නටත්, ඔහුගේ මොකක්දෝ
''ලකුණ'' සොයා යාමටත් උත්සුක වෙනු ඇත. මේ ආදාහනයට පසුදින පැවැත්වූ මහගම සේකර
උපහාර උළෙල දෙස බලන්න</p>

<p> wfma idys;Hlrejd ifydaor idys;Hlrejka
w;frys§o msgia;rfhls' yq,jd,sfhls' fï kï keïnUr l,sld, idys;H i¾j{
merl=ïndjka" uhqrmdo" O¾ufiak" jE;a;Efõ" YS%rdyq,"
jeks ysñjreka isá h</p>

<p>කොහොලන්වල
කරුණාපාලගේ චින්තන රේඛා දොරට වැඩුම</p>

<p>නුවර කලාවිය නිජබිම
කොටගත් කවියකු සහ ගිත රචකයකු වන කොහොලන් කරුණාපාලගේ නවතම නිර්මාණ කෘතිය වන
''චින්තන රේඛා'' එළි දැක්වීමේ උළෙල ජනවාරි 28 වැනි දින පෙ.ව.10.00 ට එප්පාවල
සිද්ධාර්ථ මහා විද්යාලයෙහි දී පැවැත්වේ. ඇල්පිටියේ ඥාණිස්සර හමි, ශාස්ත්රපති
නාරම්පනාවේ නන්දරතන හිමි, මාවතවැවේ ගුණානන්ද හිමි, කහල්ලේ
සංඝරතනහිමි, මහින්ද චන්ද්රසේකර කථාකාචාර්ය සේව නානායක්කාර සහ උපසේන ගල් අංග
යන අය මෙහිදී සංවාදයට එක්වෙති. රජරට කවි සංවාධිනය මේ සම්මන්ත්රණය</p>






</body></text></cesDoc>